![Banner](materiales/banner.png)

# Física III B - Primer semestre de 2022

**Asignatura de la carrera de Profesorado en Física [Universidad Nacional de Río Negro](http://www.unrn.edu.ar/ "UNRN")**

* **Dr. Hernán Asorey**
***Departamento Física Médica, Centro Atómico Bariloche; y Escuela de Producción, Tecnología y Medio Ambiente, Sede Andina, Universidad Nacional de Río Negro, San Carlos de Bariloche, Argentina***

[[_TOC_]]

## Objetivo

Construir un marco de trabajo conceptual sobre la termodinámica en general; los principios y leyes que regulan los mecanismos de transferencia de calor; y la importancia y problemas asociados a la termodinámica en la actualidad.

## Contenidos mínimos

Ideas alternativas en la termodinámica. El calor como transferencia de energía. El experimento de Joule. Modelo cinético. Temperatura, calor y energía interna.  Teoría cinética. Energía interna de un gas ideal. Calor específico. Calorimetría. Calor latente o cómo enfriar una bebida. Conducción, convección y radiación. 1° ley de la termodinámica. Metabolismo humano. La 2° ley de la termodinámica. Máquinas térmicas y refrigeradores. Entropía y la 2° ley. Disponibilidad de energía. Muerte térmica. Interpretación estadística de la entropía y de la 2° ley. Fuentes de energía. Contaminación térmica. Potenciales termodinámicos.

# Programa

## Primer módulo

### [Unidad 1: El Calor](https://gitlab.com/asoreyh/unrn-f3b/tree/master/clases/u01)

El calor. Gases ideales y reales. Energía interna. Calorimetría. Calor específico. Teoría cinética de los gases. Temperatura: concepto macroscópico y microscópico. Cambios de fase y calor latente.


### [Unidad 2: Primer Principio de la Termodinámica](https://gitlab.com/asoreyh/unrn-f3b/tree/master/clases/u02)

Calor y trabajo. Equivalente mecánico del calor. Experimento de Joule. Sistemas. Fuentes de calor. Potenciales termodinámicos. Primer principio. Flujo de calor. Muerte térmica. Máquinas térmicas. 

## Segundo módulo

### [Unidad 3: Segundo Principio de la Termodinámica](https://gitlab.com/asoreyh/unrn-f3b/tree/master/clases/u03)

Ciclos termodinámicos. Ciclo de Carnot. Eficiencia de una máquina térmica. Segundo principio de la termodinámica. Postulados. Móviles perpetuos. Entropía. Interpretación micro y macroscópica de la entropía. La flecha temporal

### [Unidad 4: Aplicaciones](https://gitlab.com/asoreyh/unrn-f3b/tree/master/clases/u04)

Transferencia de calor: radiación, conducción y convección. Ley de Newton. Conductores y aislantes del calor. Ley de Fourier. Aplicaciones hogareñas. Termodinámica de la vida. Energía y humanidad. Calentamiento global.

## Bibliografía obligatoria y complementaria

* Paul A. Tipler y Gene Mosca, "Física para las Ciencias y la Tecnología", Volumen 1, cualquier edición
* Hugh Young y Roger Freeman, "Sears & Semansky - Física Universitaria", Volumen 1, cualquier edición
* Michael J. Moran y Howard N. Shapiro, "Fundamentos de Termodinámica Técnica", 2da Edición
* Cualquier libro de Termodinámica

## Evolución de la cursada

### Horarios:

* Martes 14:00 a 16:30.
* Jueves 14:00 a 16:30.

### Sobre las clases:

Las clases fueron realizados en [LibreOffice Impress](https://es.libreoffice.org/descubre/impress/), la herramienta de presentaciones de [LibreOffice](https://es.libreoffice.org/). Para poder visualizar correctamente las clases, por favor descárguelo siguiendo este enlace: **[Descargue LibreOffice](https://es.libreoffice.org/descarga/libreoffice-estable/)**. En Windows, puede ser necesario descargar también la fuente [Cabin](https://www.fontsquirrel.com/fonts/download/cabin). Para facilitar la difusión, se incluyen también versiones de las clases en formato pdf. Para visualizarlo, podría necesitar descargar [Acrobat Reader](https://get.adobe.com/es/reader).


### Licencia
**Física III B (Termodinámica)**, (c) por Hernán Asorey, 2018, 2019, 2020, 2021, 2022.
<br /><a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Creative Commons License" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png" /></a>
<br />Este trabajo se distribuye en forma gratuita bajo la licencia <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.es">Licencia Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</a>. Debería haber recibido una copia de la licencia junto con este trabajo (cc-by-nc-sa-40-legalcode.txt). En su defecto, visite <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.es">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.es</a>.
